\section{引言}

在本次课程实验中，我们小组选择围绕《吃豆人》（Pacman）游戏环境，探索和实现了多种强化学习算法。
其中我负责训练环境的搭建，并实现了Monte Carlo Learning（MC Learning）、Q-Learning 以及 Approximate Q-Learning 三种基于值函数的强化学习方法。

\subsection{Pacman 游戏}
% 简述
在 Pacman 游戏中，玩家控制吃豆人在迷宫中上下左右移动，
地图中存在固定数量的食物（food）和胶囊（capsule），以及随机移动的鬼（ghost）。
当吃豆人吃掉所有食物时，游戏胜利。

% 规则
% 游戏的基础规则可以简单概括为：
% 吃豆人吃掉所有食物，游戏胜利；
% 吃豆人碰到鬼，游戏失败。
% 此外，
% 当吃豆人吃掉胶囊后，一定时间内所有鬼会进入恐慌（scared）状态；
% 此时吃豆人碰到鬼不会失败，而是变为吃掉鬼得分；
% 而被吃掉的鬼会在地图中的固定位置复活，并解除恐慌。

% 吃豆人作为强化学习环境

 Pacman 作为经典游戏，%规则简单但需要复杂的决策，
% 适合用来进行强化学习算法的训练与测试。
% 该环境
% 具有以下特点：
% \begin{itemize}
%     \item 状态空间大小适中，奖励结构清晰，既不过于简单也不过于复杂，适合算法的实现与测试；
%     \item 环境兼具确定性与随机性，鬼的随机移动增加了不确定性，考验算法的鲁棒性；
%     \item 具有长期规划特性，agent 需要在避开鬼和收集食物之间进行权衡，胶囊机制增加了策略的多样性。
% \end{itemize}
其状态空间大小适中，奖励结构清晰，既不过于简单也不过于复杂，适合算法的实现与测试；
环境兼具确定性与随机性，鬼的随机移动增加了不确定性，考验算法的鲁棒性；
此外，游戏具有长期规划特性，agent 需要在避开鬼和收集食物之间进行权衡，胶囊机制也增加了策略的多样性。

在本次实验中，我们选择 Pacman 作为强化学习实验的环境，探索不同算法在该环境下的表现与效果。


\subsection{基于值的强化学习方法}

% 简单介绍基于值的强化学习
强化学习方法可以大致分为基于值的方法（value-based）、基于策略的方法（policy-based）以及结合两者的混合方法（actor-critic）。
基于值的强化学习方法通过估计一个值函数（如状态值函数 $V(s)$ 或动作值函数 $Q(s,a)$）来指导智能体的决策。
在本次实验中，我依次实现了 MC learning、Q-Learning 以及 Approximate Q-Learning 三种算法。

MC learning 与 Q-Learning 算法是相似的，两者都通过学习动作值函数 $Q(s,a)$ 来指导决策，
区别主要在于值函数的更新方式：
MC learning 基于完整回合的实际回报进行更新，而 Q-Learning 则采用时序差分（Temporal Difference, TD）方法，每一步都可以进行增量式更新，学习效率更高。
通过实现这两种相对简单的方法，我加深了对强化学习基本原理和学习过程的理解。

然而，将 $Q(s,a)$ 直接作为学习目标，面临着状态空间爆炸的问题。
因此，我进一步实现了 Approximate Q-Learning 算法，
通过手工设计的特征函数将高维状态映射到低维特征空间，再使用线性函数逼近方法来估计 $Q$ 值，
从而大大降低了状态空间的复杂度，并使算法能够泛化到未见过的状态，在更复杂的环境中取得良好的表现。


\subsection{报告结构}

本文的组织结构如下：

第 2 章介绍三种强化学习方法的原理与设计，包括问题的 MDP 建模、MC learning、Q-Learning 以及 Approximate Q-Learning 的基本原理和算法设计；

第 3 章详细阐述各算法的具体实现，包括强化学习训练环境的搭建、各算法的代码实现细节；

第 4 章展示实验结果与分析，测试了三种算法在不同地图规模下的表现；

第 5 章对本次实验进行总结和反思，并提出可能的改进方向。